明報:「勒令僱員放假」 實際是民粹主義先行，罔顧後果

社評：風災善後進退失據 全面停工需要慎思

【明報社評】超強颱風「山竹」吹襲過後，公共交通服務遲遲未全面恢復，市民怨聲載道，政府善後備受批評，有人甚至聲稱政府應援引《緊急情况規例條例》，一早宣布停工停市。當局評估災情不周，高估運輸系統復元速度，低估交通不便對市民影響，必須汲取教訓。「山竹」帶來甚多破壞，香港未能迅即重新全面運作，各界需要體諒上班一族的困境，接受社會處於「有限度運作狀態」，惟不應輕言援引緊急條例。

「山竹」影響陸路交通

政府失策低估破壞

「山竹」雷霆萬鈞，大量樹木倒塌阻塞馬路，東鐵線多處電纜受損，教育局宣布停課，不過風暴過後，打工仔都要如常上班。昨天早上大部分巴士路線仍然停駛，港鐵只能提供有限度服務，東鐵線來往大埔墟站至上水站列車服務一度癱瘓。不少市民都要「翻山涉水」始能來到車站，之後還要大排長龍候車。今次風災破壞力非比尋常，不少市民災前做足預防措施，災後亦有守望相助，有旅遊巴司機義載上班市民；有熱心街坊協助鋸斷塌下樹枝，讓行車線重新開通；將軍澳海濱長廊破壞嚴重，不少市民自發清理頹垣敗瓦。昨早大圍站需要單軌雙行，大批乘客縱使迫爆大堂月台，仍然秩序良好，凡此種種，均值得表揚。

政府為了應付「山竹」，事前做足預備工夫，防災表現算是出色，可是善後工作明顯有問題，對於鐵路系統和道路情况掌握尤其不足。行政長官林鄭月娥周日晚提到，僱員周一上班可能遇到「實際困難」，希望私人機構僱主體諒，反映政府意識到颱風遠離後，交通未必能夠迅即全面恢復，可是政府昨早7時許發出的新聞稿，只是輕描淡寫提醒市民要「預留足夠時間出行」，呼籲僱主「體恤員工」。市民聽在耳裏，未必想到情况如此糟糕。

鐵路是本港交通大動脈，政府顯然沒有想過風災塌樹會令東鐵服務嚴重受阻大半天，遑論有後備方案疏導人潮和協助受影響居民出入。誠然，港鐵和巴士公司有否及時通報災情，在在影響政府的決定，可是由清晨5時許天文台改掛3號風球，到早上繁忙時間只有短短兩三個小時，政府顯然判斷出錯，誤以為可以在短時間內「回復舊觀」。政府有必要認真汲取教訓，為風災善後工作多做準備，而不是將責任悉數推給運輸機構。

風災過後交通混亂，市民叫苦連天，不少人認為政府應下令全港停工，直至交通全面恢復正常。政府辯稱，僱主僱員體諒協調彈性處理是最合適做法，有政客則批評政府「草菅人命」，甚至提出政府應引用香港法例第241章《緊急情况規例條例》（下稱《緊急條例》），頒令全市停工一天。政府善後失策，應當批評，然而討論必須對焦，訴諸民粹博掌聲並不要得。

勿為停工引惡法

訴諸民粹不可取

本港沒有法例規定8號風球或黑色暴雨必須停工停市，有的只是勞工處「指引」，建議僱主應為僱員安全着想，在遇上這些惡劣天氣狀况時毋須僱員上班。法例不作硬性規定，可以保留彈性，讓一些關鍵行業可以維持運作服務市民。現行法律並未授權政府可以隨意頒布行政指令，勒令所有僱主讓僱員放假。有政客揚言行政長官可引《緊急條例》，宣布昨天為公眾假期，表面是為民請命，實際是民粹主義先行，罔顧後果。

《緊急條例》某程度是一條「惡法」，授權行政長官會同行政會議在「緊急情况」或「危害公安情况」時，訂立「任何合乎公眾利益的規例」，包括就審查壓制通訊以及逮捕羈留等事項，作出規定。「山竹」對香港帶來一定破壞，惟破壞程度未至於要進入緊急狀態，輕率引用《緊急條例》，即使是為了市民一時之便，也將開下極壞先例。一些素來關心民主自由、對法律有認識的政客，竟然鼓勵行政長官引用惡法，令人不明所以。有人提到澳門深圳等地也「停工停課」，惟隨着颱風遠去，昨天深圳和廣州已逐漸復工，澳門的「停工令」也只是針對政府部門，而非私營機構。

隨着颱風遠離，一般來說香港都能夠很快恢復全面運作。今次風災特殊之處，在於颱風逐漸遠離後，因為交通運輸嚴重受創，打工仔困塞車站，社會進入「有限運作狀態」，政府缺乏準備，結果進退失據。政府難以立法規定什麼情况下哪些行業要停工，惟可「以身作則」，視乎天災後社會現實情况，高調帶頭宣布政府非緊急服務部門暫停辦工，鼓勵僱主考慮是否也需要同樣進入「有限度運作模式」，毋須所有員工上班。

■歡迎回應editorial@mingpao.com

以後個作者受表揚就夠，唔使出糧

只有極權政府做野先唔係為市民

依篇社評真係on9

一些素來關心民主自由、對法律有認識的政客，竟然鼓勵行政長官引用惡法，令人不明所以。

好似係基本法入面
基本法 = 惡法??

又係呢種小罵大幫忙論調

偽論調文章
對主旨只有潦潦2句論述
懷疑條友抄完新聞加2段當做社評

一時之便？依家有市民因為冧樹而受傷，人命定死守條例緊要？

即del明報app

講得幾好，應該要檢討政府點為之「有限運作狀態」，有邊啲公務員可以停工，或者除咗災難緊急應變之外，設立災後重建既體系同指引，咁先係合理既做法

咁如果大亞灣核輻射洩漏，係咪又要等上立法會討論先可以決定係咪可以放假？

係人大決定

其實啲政棍都係一樣廢

為市民做嘢既專制政體就可以接受？星加坡咁就得？
港豬即係港豬，有得安逸生活連民主都可以唔要 永遠都係口腹期

請問我個post點樣可以解讀成"為市民做嘢既專制政體就可以接受?"

成日以為眾人皆醉我獨醒, 低B

值得表揚
編輯平時唔洗出糧啦 表揚下咪夠囉

巴士地鐵前一晚已經話第二朝未必開得返
食環自己都知啲樹唔會一晚清理好
教育局都知第二日唔會返到學
咁前一晚開咩會咁巴閉, 開完之後得出市民要體諒呢個結論?

我讚成如果好多能力 對個地方有心有力
極權真係會好高效率同效用
真係冇咩所謂

但正如薯片所謂 家陣有能力既人唔做 冇能力就爭住做
極權所產生出黎既野就智變成又蠢又離地

冇料更加冇資格做極權統治

都痴尻線

只有極權政府做野先唔係為市民
相反咪
只有為市民做野先係好既政府，包括專制政府

話咁樣話偉大祖國停工 反了反了

明報反了，話深圳民粹主義

以我既理解 明報係咪講緊中國廣州+深圳市係民粹主義？